**台北美軍招待所**又稱**聯勤台北第一美軍招待所**，是成立於1963年8月26日、供[駐台美軍使用的娛樂設施](../Page/駐台美軍.md "wikilink")，後於1965年至1972年[越戰期間](../Page/越戰.md "wikilink")，成為招待數十萬[駐越美軍渡假事宜的場所](../Page/駐越美軍.md "wikilink")，設置於[台北市](../Page/台北市.md "wikilink")[中山北路](../Page/中山北路.md "wikilink")、[民族西路附近](../Page/民族西路.md "wikilink")，廣達數公頃的台北美軍總部勤管司令部（，縮寫）[營區](../Page/軍營.md "wikilink")。該招待所一般又稱**美軍俱樂部**。

## 背景

1950年6月25日，[韓戰爆發](../Page/韓戰.md "wikilink")，美國決定重新資助在台灣的[中華民國政府](../Page/中華民國政府.md "wikilink")。而[美軍顧問團正是美國軍事援助的一部份](../Page/美軍顧問團_\(中華民國\).md "wikilink")，該團的正式名稱為「美國軍事援助技術團」（Military
Assistance and Advisory Group）。

1965年3月，美軍在[越南](../Page/越南.md "wikilink")[峴港登陸](../Page/峴港.md "wikilink")，把越戰升級為以美軍為主的局部戰爭。[美國政府為了數十萬美軍的渡假事宜](../Page/美國政府.md "wikilink")，除了在[越南南部各地興建多數美軍招待所外](../Page/越南南部.md "wikilink")，也於越南境外興蓋同類型功能的招待所。因此，美軍顧問團亦於該年分別於台北、台中、屏東等地興建美軍招待所，作為駐越美軍的渡假場所。

## 簡介

包含台北美軍招待所在內，美國顧問團總共在台灣設立數處美軍招待所，來因應越戰的美國官兵渡假事項。較著名的美軍招待所還有[墾丁美軍招待所](../Page/墾丁美軍招待所.md "wikilink")、[清泉崗美軍招待所等等](../Page/清泉崗空軍基地.md "wikilink")。這些招待所於營運時期，是越戰時期在越美軍最喜歡的渡假場所之一。其受歡迎原因不外乎台灣物價低廉、治安良好、人民對美軍十分友善等。因此，據統計，50萬越戰官兵中有超過21萬人曾來過台灣，數年間的直接消費金額高達5,280萬[美元](../Page/美元.md "wikilink")。

## 撤除

1968年5月，[越南民主共和国与美国在](../Page/越南民主共和国.md "wikilink")[巴黎开始举行会谈](../Page/巴黎.md "wikilink")。駐越美軍開始漸次撤退。1972年4月12日，美國宣佈美軍官兵停止來台渡假的招待事宜，台北美軍招待所自此形同閒置，惟仍由美軍顧問團所有。

1980年1月1日，臺北美軍招待所所屬人員隨美國與中華民國正式斷交而返回美國。之後，該招待所連同美軍顧問團及[美國海軍超市](../Page/美軍超市.md "wikilink")（Naval
Commissary）等美軍所屬建築及營地由[中華民國國防部與](../Page/中華民國國防部.md "wikilink")[台北市政府接收](../Page/台北市政府.md "wikilink")。1980年代中期，美軍招待所東側大多建築物經過整建成為[中華民國憲兵總部](../Page/中華民國憲兵.md "wikilink")，西側的活動空地則於1990年代成為[中山美術公園及](../Page/中山美術公園.md "wikilink")[中山足球場的一部份](../Page/中山足球場.md "wikilink")。

## 影響

美軍於台灣設置的美軍招待所，以台北美軍招待所其交通最為方便，也較具[都會氣息所以成為越戰參戰美軍於休假期間的渡假聖地](../Page/都會.md "wikilink")。1965年起，台北美軍俱樂部的附近商圈與街道，諸如[晴光市場](../Page/晴光市場.md "wikilink")、[農安街](../Page/農安街.md "wikilink")、[雙城街](../Page/雙城街.md "wikilink")、[德惠街](../Page/德惠街.md "wikilink")、[吉林路](../Page/吉林路.md "wikilink")、[林森北路北段](../Page/林森北路.md "wikilink")，不但包含舶來品、餐廳、精品等等商店林立，更出現了當時台北市其他地方沒有的[pub與](../Page/pub.md "wikilink")[夜店](../Page/夜店.md "wikilink")；短時間內，該區域生活方式充滿濃濃美國味。

另外一方面，正因美軍帶來的商業契機，也於該地產生某些[社會問題](../Page/社會問題.md "wikilink")，例如大量[未婚生子的](../Page/未婚生子.md "wikilink")[混血兒出現與治安問題惡化](../Page/混血兒.md "wikilink")。除此，最嚴重的是，該地區於那時期迅速增加以[色情](../Page/色情.md "wikilink")[賭博行業為主的](../Page/賭博.md "wikilink")[八大行業](../Page/八大行業.md "wikilink")。1972年後，駐越美軍雖停止在台休假，這些俗稱八大行業的許多聲色場所仍繼續存在，並延續至今。

## 相關條目

  - [駐台美軍](../Page/駐台美軍.md "wikilink")

## 參考資料

  - [台視新聞：1963年8月26日](http://www.ttv.com.tw/news/tdcm/viewnews.asp?news=0113131)

[Category:駐台美軍](../Category/駐台美軍.md "wikilink")
[Category:圓山](../Category/圓山.md "wikilink")
[Category:台北市歷史](../Category/台北市歷史.md "wikilink")
[Category:越南戰爭](../Category/越南戰爭.md "wikilink")
[Category:中華民國與美國關係](../Category/中華民國與美國關係.md "wikilink")
[Category:1965年建立](../Category/1965年建立.md "wikilink")
[Category:1972年廢除](../Category/1972年廢除.md "wikilink")